---
layout: post
title: "AVOS Cloud 实时通信服务架构：微服务和服务发现"
date: 2014-08-19 16:46:20 +0800
comments: true
tags: programming
---

“微服务” (Microservice) 是今年特别热的一个概念，[Martin Fowler 的文章](http://martinfowler.com/articles/microservices.html)对微服务作了详细的介绍。简而言之，微服务鼓励用户把功能拆分以细粒度的服务接口暴露出来，并通过REST 服务或轻量级消息队列集成。在微服务架构里，一个业务的实现，可能由不同的功能单元组合而实现。

在 AVOS Cloud，我们提供数据存储、统计、实时通信等不同功能的服务，在实现上，这些功能需要共用基础设施，有的服务本身也根据业务性质的不同拆分功能模块，我们目前就是以这种“微服务”架构思路来实现拆分。有句话说，if you cannot split, you cannot scale.

以实时通信服务为例，根据功能角色的不同，我们有这样一些模块：

* Push 服务：处理推送的订阅关系，触发推送
* 长连接服务器：维持设备与服务的长连接
* Router：应用层的 lookup，负责分配合适的长连接服务器给新设备
* WatchDog：从多台长连接服务器收集运行和统计数据，对异常情况发起报警
* 数据存储：群组数据，用户可以通过API访问
* HBase：消息记录存储

模块间的集成，根据业务的特性分别使用 [Slacker](https://github.com/sunng87/slacker) 远程调用框架和 [Kestrel](http://twitter.github.io/kestrel/) 消息队列。
对于可能耗时较大的任务，我们通过 Kestrel 队列放到后台执行，避免阻塞前台服务，影响吞吐量。而另一些需要实时的集成，则使用 Slacker 远程调用实现多个进程间的通信。

Slacker 是一个专门为 Clojure 语言设计的远程调用框架，利用 Slacker 你可以暴露一个 或多个 Clojure 的 namespace 供远程调用。在客户端，Slacker 利用 [Clojure 宏](http://clojure.org/macros)的特性，保持远程调用和本地调用的代码完全一致，这样本地和远程调用的切换只要更改一个 `(require)` 即可实现，把框架对业务代码的侵入降到最低。此外，Slacker 使用二进制序列化 [nippy](https://github.com/ptaoussanis/nippy)，在网络连接层面使用异步复用，同时在超时方面也做了良好的控制。

以上的基础设施帮助我们良好地拆分模块，为下一步的扩展提供了可能。

### 服务发现 
长连接服务器是实时通信的功能核心，它的瓶颈在内存和 CPU，可以通过增加部署来达到线性扩展。随着业务量的增加和硬件资源的整合，它可能会面临较频繁的部署变化，另外它也需要有能通过新增部署来快速平滑高峰压力的能力。基于 [Pub/Sub 抽象](https://en.wikipedia.org/wiki/Publish/subscribe)的消息队列对此有良好的支持，但这对我们以 RPC 为核心的集成方式提出了新的要求，依赖模块也能快速响应服务部署的变化：我们不可能在新增某个服务部署后修改每个依赖的配置再逐一重启。

在这方面，我们利用了 [Slacker Cluster 框架](https://github.com/sunng87/slacker-cluster)。他的核心思想是在部署和服务间增加一层抽象：对于服务的消费者而言，只需声明自己所依赖的服务，而无需静态地了解进程的地址。

所有的服务提供者将自己能够提供的服务注册在 [Zookeeper](https://zookeeper.apache.org/) 集群里，并将部署地址注册为 Ephemeral 节点。Ephemeral 节点在创建它的连接断后会自动删除，这样当一个部署下线后，它相应的节点也会自动删除。

```bash
# Zookeeper 目录结构
ls /slacker/example-cluster/namespaces/
[my.serviceA, my.serviceB]

ls /slacker/example-cluster/namespaces/my.serviceA
[192.168.1.100:2104, 192.168.1.101:2014...]
```

所有服务的客户端会 watch 自己感兴趣的 Zookeeper 节点，而部署变化时，所有的客户端都会得到通知，进而刷新服务列表，将流量引向新的节点。

在实时通信服务中，Router 服务会通过这个 RPC 机制轮询所有在线的长连接服务器，记录他们实时的运行状态。所有的用户设备并非直接连接到固定的长连接服务器，而是先询问 Router，由后者分配一台压力较轻的实例。当有新的长连接服务器部署后，Router收到通知，新的连接将优先连接这个新进程。此外，监控和数据收集的服务也会自动地把新实例加入管理范围。

有了这样一套服务发现机制，我们就可以对整个架构中的任意模块随时增减部署，保证服务可以以健康的状态运行。未来，我们还会集成云主机的提供商的API，来实现基础设施的自动化：当系统压力达到阀值时，云主机自动分配新的资源自动开机，jenkins 自动部署，加上现有的服务发现机制，实现0手工操作。这将是云服务运维的新篇。

原载 [AVOSCloud Blog](https://blog.avoscloud.com/1927/)
